% !TEX root = ../main.tex

\chapter{转换算法的语义保存性质证明} \label{ch:verify}

\section{编译链验证框架概览} \label{sec:verifyoverview}

在上一章中，我们介绍了直接风格PCF程序的CPS转换以及CPS到SSA的转换算法。
本节中我们将讨论如何对以上转换算法的正确性进行形式化验证。
给定一个PCF程序$t_{pcf}$，首先通过$\mathcal{F}_{proc}$将其转换为CPS程序，
然后再使用$\mathcal{G}_{proc}$把CPS程序转换为SSA程序$t_{ssa}$。
对于一个安全的PCF程序$t_{pcf}$，将两步转换算法合并之后，完整的转换函数表示为
\begin{equation}
Comp(t_{pcf}) = \mathcal{G}_{proc}(\mathcal{F}_{proc}(t_{pcf})).
\end{equation}
如第~\ref{sec:compcertbackend}节中所介绍，转换算法的语义保存性质可由定理~\ref{trm:bterm}和定理~\ref{trm:bdiv}表示。
这种语义保存性质是对编译过程的后向模拟，即目标SSA程序的行为是可接受的PCF源程序行为。
其中，$t \Downarrow n$表示程序$t$会终止并返回$n$，$t \Uparrow$表示程序$t$会发散。
定理~\ref{trm:bterm}表示，如果转换后得到的SSA程序终止并返回$n$，则PCF程序也终止并返回$n$。
另一方面，定理~\ref{trm:bdiv}表示，如果SSA程序发散，则PCF程序也发散。

\begin{theorem}[程序终止行为的保存]\label{trm:bterm} 
    \begin{tabbing}
     \\
    \quad\=$\forall \; t_{pcf}\; t_{ssa}\; n,\; $\=\kill
    \>$\forall \; t_{pcf}\; t_{ssa}\; n,\; t_{ssa}\Downarrow n\; \wedge \; t_{ssa}=Comp(t_{pcf}) \Longrightarrow t_{pcf}\Downarrow n.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}
  
  \begin{theorem}[程序发散行为的保存]\label{trm:bdiv}
    \begin{tabbing}
      \\
    \quad\=\kill
    \>$\forall \; t_{pcf}\; t_{ssa},\; t_{ssa}\Uparrow\; \wedge \; t_{ssa}=Comp(t_{pcf})\Longrightarrow t_{pcf}\Uparrow.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}

本文通过使用第\ref{sec:compcertbackend}节中介绍的模拟技术来证明语义保存性质的相关定理。
首先，我们需要为每个转换步骤建立前向模拟，然后将前向模拟性质组合成为完整编译过程的前向模拟。
然后，我们证明了目标SSA语言具有确定性，并将安全程序的前向模拟转化为对安全程序的后向模拟。
该证明依赖于这样一个性质：不可继续转换的PCF程序总是会返回一个值，即不会陷入停滞状态，才能视为终止。
只有当PCF程序不会卡在一个中间状态，我们才能认为安全的PCF程序要么终止要么发散。
由于本文中使用的是显式的变量命名方法，我们假设该性质成立。之后可以采用局部无名表示
（Locally Nameless Representation）的方法来解决证明该性质的问题。
最后，我们得到了转换过程的后向模拟，说明其实现了语义保存。

本文在接下来的两节中将分别对$\mathcal{F}_{proc}$和$\mathcal{G}_{proc}$两步转换过程的
前向模拟性质进行证明。
这两步转换的前向模拟证明结构相似，不过前者是使用多步模拟进行程序内部执行步骤的模拟，
而后者是使用星形模拟进行程序内部执行步骤的模拟。本文在第~\ref{sec:compcertbackend}节中
对这两种模拟进行过介绍。另外，由于CPS是函数式语言而SSA是
命令式语言，第二步转换源语言与目标语言的程序状态构成差异更大，它们之间的不变式定义也更为复杂。

\section{CPS转换的前向模拟} \label{sec:cpsforward}

\subsection{直接风格与CPS程序状态关系的不变式}

本文已经在第\ref{sec:cpstrans}节中讨论了将直接风格的PCF程序转换为CPS形式的CPS转换算法。
直接风格的PCF语言和与CPS语言之间的程序状态的不变式$\sim$关系在图\ref{simrelationcps}中定义如下。
如第~\ref{sec:smallop}中的介绍，一种程序语言可以有多种不同的正确小步操作语义。
我们为直接风格的PCF程序定义了保存上下文信息的语义，正是为了更方便地将其与CPS程序状态关联起来。

图~\ref{simrelationcps}中定义的$\sim$关系递归地关联了PCF程序和CPS程序的相应部分。总体来说，
直接风格与CPS形式的PCF程序结构上的对应关系较为直观。
接下来我们会对其进行详细说明。
\begin{itemize}
  \item 规则(2)、(6)和(8)根据程序状态中的上下文和应用于值的延续变量$k$定义了PCF和CPS的匹配状态。
  以规则(2)为例，当处理到PCF程序的值时，我们查看保存的上下文可以知道它是用来替换$t_2$代码项中的绑定变量$x$。
  对于相应的CPS程序，由于我们已经把计算用延续$k$明确表示了出来，只需要查看延续体，就可以知道它是用来
  替换代码项$u_1$中的绑定变量$x$。规则(2)的成立可以进一步推出规则(1)
  中$(t_1, c t x') \sim (u_2, u p d a t e\; l_{c p s}\; (k \mapsto t_{c p s}))$前提的成立。
  至于下一步处理PCF代码项$t_2$和CPS代码项$u_1$的程序状态是否满足不变式，还需要根据它们的类型另外判断。
  规则(6)和(8)的处理逻辑与规则(2)类似。可以看出，我们实际上并不需要知道CPS程序中延续$k$的延续体是什么类型，
  只需要能确定是将一个局部延续应用到值$v$上，而不是函数的返回延续。至于延续体与相应PCF程序项是否匹配，
  我们会在处理引入延续的表达式时进行判断。
  \item 规则(4)定义了函数调用状态的匹配关系，都表示把$v$作为参数调用函数$f$。PCF程序状态中的上下文
  是$\mathbf{ fix }$代码项，说明当前值$v$会作为函数参数。CPS程序中则不需要去观察$k$是局部延续还是
  函数的返回延续。因为，在我们设计的CPS转换算法中，函数返回值也算作一步计算。如果返回的是调用某个函数
  的结果，我们会引入新的局部延续来命名这一步计算。
  \item 规则(9)定义了最终状态的匹配关系，PCF程序状态转换为没有下文的结果值，
  CPS程序则将顶层延续变量$k_{init}$应用到结果值。
  \item 其他规则根据子代码项的关系递归地定义了匹配状态。
  例如，规则(1)定义了PCF中$\mathbf{let}$语句与CPS中相应的$\mathbf{letcont}$语句的匹配状态。
  在PCF程序中，使用$t_1$的值在$t_2$中替代变量$x$。在CPS程序中，在$u_2$中通过续延$k$把值传递给CPS项$u_1$。
  因此，这两组子代码项符合$\sim$关系应当是这条规则的先决条件。规则(3)、(5)和(7)的递归定义与之类似。
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{gather*}
    \tag{1} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        c t x'=c t x_{seq}\; (\mathbf{ let }\; x=t_1\; \mathbf{ in }\; t_2)\; c t x \quad
        t_{c p s} = \textcolor{blue}{\mathbf { letcont }\; k\; x=u_1\; \mathbf{ in }\; u_2} \\
        (t_1, c t x') \sim (u_2, u p d a t e\; l_{c p s}\; (k \mapsto t_{c p s})) \\
        (t_2, ctx)\sim (u_1, u p d a t e\; l_{c p s}\; (k \mapsto t_{c p s})) \end{matrix}}
        {(\mathbf{ let }\; x=t_1\; \mathbf{ in }\; t_2, c t x) \sim (t_{c p s}, l_{c p s})}} \\
    \tag{2} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        c t x'=c t x_{seq}\; (\mathbf{ let }\; x=t_1\; \mathbf{ in }\; t_2)\; c t x \quad
        l_{cps}\; k = \textcolor{blue}{\mathbf{letcont}\; k\; x = u_1\; \mathbf{in}\; u_2} \end{matrix}}
        {(v, ctx')\sim (\textcolor{blue}{k\; v}, l_{cps})}} \\
    \tag{3} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        c t x'=c t x_{seq}\; (\mathbf{ fix }\; f\; x\; t_1)\; c t x \quad
        t_{cps} = \textcolor{blue}{\mathbf{ letfun }\; f\; k\; x\; u_1\; \mathbf{ in }\; u_2}  \\
        (t_2, c t x') \sim (u_2, u p d a t e\; l_{c p s}\; (k \mapsto t_{c p s})) \\
        (t_1, ctx)\sim (u_1, update\; l_{cps}\; (k \mapsto t_{cps})) \end{matrix}}
        {((\mathbf{ fix }\; f\; x\; t_1)\; t_2, ctx)\sim (t_{cps}, l_{c p s})}} \\
    \tag{4} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        c t x'=c t x_{seq}\; (\mathbf{ fix }\; f\; x\; t)\; ctx \end{matrix}}
        {(v, ctx')\sim (\textcolor{blue}{f\; k\; v}, l_{cps})}} \\
    \tag{5} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        c t x'=c t x_{seq}\; (op\; t_1\; t_2)\; c t x \quad
        t_{op} = \mathbf{ letop }\; y = op\; x_1\; x_2\; \mathbf{in}\; (k\; y) \\
        t_{cps2} = \textcolor{blue}{\mathbf{ letcont }\; k_2\; x_2 = t_{op}\; \mathbf{in}\; u_2} \quad
        t_{cps1} = \textcolor{blue}{\mathbf{ letcont }\; k_1\; x_1 = t_{cps2}\; \mathbf{ in }\; u_1} \\
        (t_1, ctx')\sim (u_1, update\; l_{cps}\; (k_1 \mapsto t_{cps1})) \\
        (t_2, ctx')\sim (u_2, update\; l_{cps}\; (k_2 \mapsto t_{cps2})) \end{matrix}}
        {(op\; t_1\; t_2, ctx)\sim (t_{cps1}, l_{cps})}} \\
    \tag{6} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        ctx'=ctx_{seq}\; (op\; t_1\; t_2)\; ctx \quad
        l_{cps}\; k = \textcolor{blue}{\mathbf{letcont}\; k_1\; x_1 = t\; \mathbf{in}\; u_1} \end{matrix}}
        {(v, ctx')\sim (\textcolor{blue}{k_1\; v}, l_{cps})}} \\    
    \tag{7} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        ctx'=ctx_{seq}\; (\mathbf{ ifz }\; t_1\; t_2\; t_3)\; ctx \quad
        t_{if} = \textcolor{blue}{\mathbf{ ifz }\; x\; u_2\; u_3} \\
        t_{cps} = \textcolor{blue}{\mathbf{letcont}\; k\; x = t_{if}\; \mathbf{in}\; u_1} \quad
        (t_1, ctx')\sim (u_1, update\; l_{cps}\; (k \mapsto t_{cps})) \\
        (t_2, ctx)\sim (u_2, l_{cps}) \quad (t_3, ctx)\sim (u_3, l_{cps}) \end{matrix}}
        {(\mathbf{ ifz }\; t_1\; t_2\; t_3, ctx)\sim (t_{cps}, l_{cps})}} \\
    \tag{8} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        ctx'=ctx_{seq}\; (\mathbf{ ifz }\; t_1\; t_2\; t_3)\; ctx \quad
        l_{cps}\; k = \textcolor{blue}{\mathbf{letcont}\; k\; x = u_1\; \mathbf{in}\; u_2} \end{matrix}}
        {(v, ctx')\sim (\textcolor{blue}{k\; v}, l_{cps})}} \\
    \tag{9} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
        c t x' = ctx_{stop} \end{matrix}}
        {(v, ctx')\sim (\textcolor{blue}{k_{init}\; v}, l_{cps})}} \\
    \end{gather*}
    \caption{PCF与CPS程序状态之间的$\sim$关系规则}\label{simrelationcps}
\end{figure}


\subsection{直接风格与CPS程序内部执行步骤的模拟}

对于任何PCF程序$t_{pcf}$和转换后得到的CPS程序$t_{cps}$，$\sim$关系应该在它们的
初始状态（Initial State）下成立。
它们的初始状态被定义为
\begin{equation}
\mathtt{initial}(t_{pcf}) = (t_{pcf}, ctx_{stop}),\quad
\mathtt{initial}(t_{cps}) = (t_{cps}, loc_{empty}).
\end{equation}

PCF和转换得到的CPS程序初始程序状态需满足上一节中所定义的不变式，即满足定理~\ref{def:fsimcps}。
在程序内部执行步骤的模拟中，本文使用多步模拟（Plus Simulation）来关联PCF和CPS程序状态的转换过程。
在多步模拟中，PCF源程序走一步，CPS目标程序不会停留在原地，所以不必担心无限驻留（Infinite Stuttering）问题。
正如定理~\ref{def:fsimcps2}所示，
当PCF程序的状态在一步后到达$S'_{pcf}$，$S_{cps}$经过一步或多步转换到达$S'_{cps}$，
且它们抵达的新的状态仍然符合$\sim$关系。

\begin{theorem}[CPS转换中初始状态的模拟]\label{def:fsimcps}
    \begin{tabbing}
      \\
    \quad\=\kill 
    \>$\forall\; t_{pcf} \; t_{cps},\;
       t_{cps}=\mathcal{F}_{proc}(t_{pcf})\Longrightarrow \mathtt{initial}\; (t_{pcf})
       \sim \mathtt{initial}\; (t_{cps}).$
    \end{tabbing}
\end{theorem}

\begin{theorem}[CPS转换中程序内部执行步骤的模拟]\label{def:fsimcps2}
    \begin{tabbing}
      \\
    \quad\=\qquad\=$\exists\; S'_{cps},\; $\=\kill
    \>$\forall \; S_{pcf}\; S_{cps}\; S'_{pcf},\; S_{pcf}\rightarrow S'_{pcf}\; \wedge \; S_{pcf}\sim S_{cps} \Longrightarrow \exists\; S'_{cps},\; S'_{pcf}\sim S'_{cps}\; \wedge
        S_{cps}\xrightarrow{+} S'_{cps}$.
    \end{tabbing}
\end{theorem}

利用定理~\ref{def:fsimcps}和定理~\ref{def:fsimcps2}，我们就可以证明出CPS转换的前向模拟，
也就是定理~\ref{trm:cpsbhvpt}和定理~\ref{trm:cpsbhvpd}。
它们指的是，经过CPS转换得到的程序会保存安全PCF源程序的行为。
定理~\ref{trm:cpsbhvpt}表示，如果PCF程序终止并返回结果$n$，CPS程序也会终止并返回结果$n$。
定理~\ref{trm:cpsbhvpd}表示，如果PCF程序发散，则转换后得到的CPS程序也发散。

\begin{theorem}[CPS程序对PCF程序终止行为的保存]\label{trm:cpsbhvpt} 
    \begin{tabbing}
     \\
    \quad\=$\forall \; t_{pcf}\; t_{cps}\; n,\; $\=\kill
    \>$\forall \; t_{pcf}\; t_{cps}\; n,\; t_{pcf}\Downarrow n\; \wedge \; t_{cps}=\mathcal{F}_{proc}(t_{pcf}) \Longrightarrow t_{cps}\Downarrow n.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}
  
  \begin{theorem}[CPS程序对PCF程序发散行为的保存]\label{trm:cpsbhvpd}
    \begin{tabbing}
      \\
    \quad\=\kill
    \>$\forall \; t_{pcf}\; t_{cps},\; t_{pcf}\Uparrow\; \wedge \; t_{cps}=\mathcal{F}_{proc}(t_{pcf})\Longrightarrow t_{cps}\Uparrow.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}


\section{CPS到SSA转换的前向模拟} \label{sec:cpsssaforward}

\subsection{CPS与SSA程序状态关系的不变式}

为了证明从CPS到SSA转换的前向模拟，我们需要定义CPS和SSA语言程序状态之间的不变式。
我们将其表示为$S_{cps} \sim S_{ssa}$，它递归地将CPS程序的每个子项与生成的SSA程序中相应的代码段进行匹配。
例如，由$\mathbf{letcont}$代码项引入的局部延续$k$对应着SSA程序中名为$k$的基本代码块。
延续$k$的延续体与从基本块$k$开始的一部分SSA代码相关联。
当局部延续$k$应用于变量$x$时，相应的SSA指令将$x$赋值给与$k$的绑定变量同名的变量，并跳转到名为$k$的基本块。

$\sim$关系的规则定义如图~\ref{fig:simrelation}所示。接下来我们会详细解释这些规则的含义及细节。
\begin{itemize}
  \item 规则(1)和(3)定义了CPS中将延续应用到某个值与
  SSA程序中赋值、终止指令之间的匹配关系。在规则(1)中，将局部延续$k$应用到变量$x$上，
  实际上就是用$x$来替换延续体中的绑定变量，也就对应着SSA程序中的赋值和跳转。
  由于我们在进行CPS到SSA的转换时，使用了局部延续变量的名字作为与延续体对应SSA基本代码块的标签，
  跳转命令$\mathbf{br_{uc}}$的目标块标签就是$k$。
  可以看到，在涉及到添加赋值命令的SSA程序状态中，我们需要即时更新变量名到它们值的映射。
  在规则(3)中，$k$则是函数的返回延续或者顶层延续。这种情况下，$x$就是函数的返回值，本次程序调用运行到这里就该结束了。
  所以，对应的SSA程序中是添加了将$x$返回的命令。
  \item 规则(2)和(4)说明如果CPS程序包含类似$t$和$u$的子代码项，
  则子代码项与相应位置的SSA代码片段应递归地相关联。
  使用$\mathbf{letcont}$引入局部延续或者使用$\mathbf{letfun}$引入返回延续，
  都需要以相应子代码项的匹配作为前提。对于SSA程序来说，对应的代码片段可能是某一函数，
  也可能是若干基本代码块。其起始位置可以由函数或基本块的标签确定，因为我们在转换
  算法中会使用与CPS程序相应结构对应的标签名字。
  \item 规则(5)定义了函数调用时的状态匹配关系。无论是CPS程序还是SSA程序，由于下一步程序就会
  进入被调用的函数，我们关注的问题实际上不是被调用函数本身，而是让函数调用结束后在当前函数内的状态匹配。
  在这里我们依然利用延续变量名与相应基本代码块标签相同的性质，让SSA程序跳转到基本块$k$。
  \item 规则(6)和(7)展示了赋值表达式及二元算术运算表达式的匹配关系。
  由于在CPS程序中$\mathbf{letval}$表达式只能将值赋给变量$x$，我们可以很方便地将其转换为SSA程序
  中的一条赋值命令。二元算术运算表达式同理，CPS程序中的两个操作数只能是值，就避免了对其进行额外的转换。
  \item 规则(8)定义了与条件语句的子代码项$t_1$和$t_2$相关联的特定基本块的匹配状态。与CPS中
  $\mathbf{ifz}$表达式对应的SSA语句是条件跳转命令$\mathbf{br_c}$。当然，我们首先需要用$\mathbf{icmp}$
  命令得到跳转条件$b_n$。由于我们的转换算法按照特定的规则对$t_1$和$t_2$相应的SSA基本块进行了命名，
  此时只需要按照相同的规则找到下一步$pc$的位置。
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    % \small
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{gather*}
        \tag{1} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
            loc_{cps}\; k = \textcolor{blue}{\mathbf{letcont}\; k\; x_1=t\; \mathbf{in}\; u}\\
            \mathbf{code}_{at}\; pc\; =\; \textcolor{purple}{x_1 = x}\quad
            \mathbf{code}_{at}\; (pc+1)\; =\; \textcolor{purple}{\mathbf{br_{uc}}\; k} \end{matrix}}
            {(\textcolor{blue}{k\; x},loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa}\; x_1\mapsto x,s_{ssa})}}  \\
        \tag{2} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
            t_{cps} = \textcolor{blue}{\mathbf{letcont}\; k\; x_1=t\; \mathbf{in}\; u}\quad
            (u,loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa},s_{ssa}) \\
            (t,loc_{cps}\; k\mapsto t_{cps})\sim (t_{ssa},(pc.l_f,k,0),pc,loc_{ssa},s_{ssa})\end{matrix}}
            {(t_{cps},loc_{cps}\; k\mapsto t_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa},s_{ssa})}} \\
        \tag{3} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
            loc_{cps}\; k = \textcolor{blue}{\mathbf{letfun}\; f\; k\; x_1=t\; \mathbf{in}\; u}\;
            \mathtt{or}\; k=k_{init}\\
            \mathbf{code}_{at}\; pc\; =\; \textcolor{purple}{r_b = x}\quad 
            \mathbf{code}_{at}\; (pc+1)\; =\; \textcolor{purple}{\mathbf{ret}\; r_b} \end{matrix}}
            {(\textcolor{blue}{k\; x},loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa}\; r_b\mapsto x,\mathbf{pop}\; s_{ssa})}}  \\
        \tag{4} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
            t_{cps} = \textcolor{blue}{\mathbf{letfun}\; f\; k\; x_1=t\; \mathbf{in}\; u} \\
            (t,loc_{cps}\; k\mapsto t_{cps})\sim (t_{ssa},(f,b_1,0),pc,loc_{ssa},s_{ssa}) \\
            (u,loc_{cps}\; k\mapsto t_{cps})\sim (t_{ssa},(main,b_1,0),pc,loc_{ssa},s_{ssa})\end{matrix}}
            {(t_{cps},loc_{cps}\; k\mapsto t_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa},s_{ssa})}} \\
        \tag{5} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
            loc_{cps}\; k = \textcolor{blue}{\mathbf{letcont}\; k\; x_1=t\; \mathbf{in}\; u}\\
            \mathbf{code}_{at}\; pc\; =\; \textcolor{purple}{x_1 = \mathbf{call}\; f\; x}\quad
            \mathbf{code}_{at}\; (pc+1)\; =\; \textcolor{purple}{\mathbf{br_{uc}}\; k} \end{matrix}}
            {(\textcolor{blue}{f\; k\; x},loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa},\mathbf{push}\; s_{ssa}\; pc)}}  \\
        \tag{6} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
            t_{cps} = \textcolor{blue}{\mathbf{letval}\; x=v\; \mathbf{in}\; t} \quad
            \mathbf{code}_{at}\; pc\; =\; \textcolor{purple}{x = v} \\
            (t,loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc+1,ppc,loc_{ssa}\; x\mapsto v,s_{ssa}) \end{matrix}}
            {(t_{cps},loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa},s_{ssa})}}  \\
        \tag{7} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
            t_{cps} = \textcolor{blue}{\mathbf{letop}\; x=op\; v_1\; v_2\; \mathbf{in}\; t} \quad
            \mathbf{code}_{at}\; pc\; =\; \textcolor{purple}{x = op\; v_1\; v_2} \\
            (t,loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc+1,ppc,loc_{ssa}\; x\mapsto (\mathbf{eval}_{exp}\; v_1\; v_2),s_{ssa}) \end{matrix}}
            {(t_{cps},loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa},s_{ssa})}}  \\ 
        \tag{8} \displaystyle{\frac{\begin{matrix}
            t_{cps} = \textcolor{blue}{\mathbf{ifz}\; x\; t_1\; t_2} \quad
            \mathbf{code}_{at}\; pc\; =\; \textcolor{purple}{\mathbf{icmp}\; x\; 0} \quad
            \mathbf{code}_{at}\; (pc+1)\; =\; \textcolor{purple}{\mathbf{br_c}\; b_n\; t_n\; f_n} \\
            (t_1,loc_{cps})\sim (t_{ssa},(pc.l_f, t_n, 0),pc,loc_{ssa},s_{ssa}) \\
            (t_2,loc_{cps})\sim (t_{ssa},(pc.l_f, f_n, 0),pc,loc_{ssa},s_{ssa}) \end{matrix}}
            {(t_{cps},loc_{cps})\sim (t_{ssa},pc,ppc,loc_{ssa},s_{ssa})}}  \\          
    \end{gather*}
    % \vspace{-0.4cm}
    \caption{CPS与SSA程序状态之间的$\sim$关系规则}\label{fig:simrelation}
\end{figure}

\subsection{度量函数的设计}

如第\ref{sec:verifyoverview}节中所述，我们使用在第\ref{sec:compcertbackend}节中
介绍的星形模拟来关联CPS和SSA程序内部执行时的状态。
当CPS程序需要进行一步转换，目标SSA程序可能不需要进行转换，就能和转换后的CPS程序状态匹配。
这种情况只会发生在CPS程序处理到$\mathbf{letcont}$代码项时。CPS程序需要再走一步，
才能开始处理$\mathbf{letcont}$代码项的子代码项。但是SSA程序的当前位置已经是需要继续处理的
子代码片段初始位置了。
这样一来，CPS到SSA的转换可能会出现无限驻留问题：CPS源程序发散，而编译得到的SSA程序停留在某个状态不动。

为了解决无限驻留问题，我们需要为源程序的状态定义一种度量函数$M$：在CPS源程序执行过程中，
如果遇到目标程序驻留的情况（即源程序走一步，目标程序不动），该度量函数需严格递减。
在本文中，我们使用$\mathbf{letcont}$结构的数量作为该度量，如图\ref{fig:measure}所示。
其实，从直觉上也可以感知到，只要CPS程序代码项中$\mathbf{letcont}$结构数量不是无限多，就不会出现无限驻留的情况。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{equation}
    \nonumber
        \begin{aligned}
            & M(t_{cps}) = \mathtt{match}\; t_{cps}\; \mathtt{with} \\
            & \quad |\; \mathbf{letcont}\; k\; x=t_1\; \mathbf{in}\; t_2 \Rightarrow 1 + M(t_1) + M(t_2) \\
            & \quad |\; \mathbf{ifz}\; v\; t_1\; t_2,\; \mathbf{letfun}\; f\; k\; x=t_1\; \mathbf{in}\; t_2 \Rightarrow M(t_1) + M(t_2) \\
            & \quad |\; \mathbf{letval}\; x=v\; \mathbf{in}\; t,\; \mathbf{letop}\; x=op\; x_1\; x_2\; \mathbf{in}\; t \Rightarrow M(t)\\
            & \quad |\; k\; v,\; f\; k\; v \Rightarrow 0 \\
        \end{aligned}
    \end{equation}
    \caption{CPS到SSA转换中的度量函数}\label{fig:measure}
\end{figure}


\subsection{CPS与SSA程序内部执行步骤的模拟}

对于任何CPS程序$t_{cps}$及其经过转换得到的SSA程序$t_{ssa}$，我们定义如果它们的初始状态满足
$\sim$关系并在整个程序执行过程中仍然能保持匹配，那么$t_{cps}$与$t_{ssa}$符合前向模拟性质。
在上一节中，我们已经定义了CPS程序的初始状态。这里我们定义SSA程序的初始状态为
\begin{equation}
\mathtt{initial}(t_{ssa}) = (t_{ssa}, (main, empty, 0), (main, empty, 0),loc_{empty}, s_{empty}).
\end{equation}
即$pc$和$ppc$指向主函数起始位置，映射$loc$和栈$s$都是空的。
定理\ref{def:fsimssa}说明了在CPS和SSA程序初始状态时，$\sim$关系成立。我们直观地对该定理进行定义展开即可证明。
定理\ref{trm:simustep2}说明了$\sim$关系在程序内部执行步骤中仍然成立。

本文通过对$S_{cps}\rightarrow S'_{cps}$的一步转换进行归纳来证明定理~\ref{trm:simustep2}。
在$S_{cps}\rightarrow S'_{cps}$的每一种情况下，也就是对于每一个子目标，
我们构造一个与$S'_{cps}$满足$\sim$关系的$S'_{ssa}$，
且能够从$S_{ssa}$经过若干步转换到达$S'_{ssa}$。
当然，我们需要知道经过SSA目标语言的哪些小步操作语义步骤能够到达$S'_{ssa}$。
当目标程序不进行转换就已经满足$S'_{cps}\sim S_{ssa}$的情况下，程序发生了驻留，
此时我们需要证明$M(S'_{cps})<M(S_{cps})$来确保不会发生无限驻留。

\begin{theorem}[CPS到SSA转换中初始状态的模拟]\label{def:fsimssa}
    \begin{tabbing}
      \\
        \quad\=\kill 
        \>$\forall\; t_{cps} \; t_{ssa},\;
        t_{ssa}=\mathcal{G}_{proc}(t_{cps})\Longrightarrow \mathtt{initial}\; (t_{cps})
        \sim \mathtt{initial}\; (t_{ssa}).$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}

  \begin{theorem}[CPS到SSA转换中程序内部执行步骤的模拟]\label{trm:simustep2}
    \begin{tabbing}
      \\
    \quad\=\qquad\=$\exists\; S'_{ssa},\; $\=\kill
    \>$\forall \; S_{cps}\; S_{ssa}\; S'_{cps},\; S_{cps}\rightarrow S'_{cps}\; \wedge \; S_{cps}\sim S_{ssa} \Longrightarrow \exists\; S'_{ssa},\; S'_{cps}\sim S'_{ssa}\; \wedge$\\
    \>\>$(S_{ssa}\xrightarrow{+} S'_{ssa} \lor  (S_{ssa}\xrightarrow{*} S'_{ssa}\; \wedge \;  M(S'_{cps})<M(S_{cps})))$.
    \end{tabbing}
  \end{theorem}

为了说明在前向模拟证明中程序内部执行步骤的模拟是如何工作的，我们以图~\ref{factcps}和图~\ref{factssa}中
计算阶乘的CPS和SSA程序为例，对前几步执行步骤的模拟进行具体介绍。
为方便起见，我们将图~\ref{factssa}中的程序命名为$fact_{ssa}$。
在写出CPS程序状态时，我们省略CPS代码项的一部分，仅保留判断操作语义规则所需的程序结构。
一开始，它们的初始状态通过$\sim$相关联。根据它们的小步操作语义，CPS程序和SSA程序都经过一步转换，
下一个程序状态是：

\begin{itemize}
    \item $S_{cps1}:\; (\mathbf{letval}\; x_5=2\; \mathbf{in}\dots,\, loc_{empty}\; [k\mapsto fact_{cps}])$
    \item $S_{ssa1}:\; (fact_{ssa},\, (main, b_1, 0),\, (main, empty, 0),\, loc_{empty}\; [x_5\mapsto 2],\, s_{empty})$
\end{itemize}

为了证明$S_{cps1}\sim S_{ssa1}$成立，我们提取$(main, b_1, 0)$位置处的指令$[x_5 = 2;]$。
图~\ref{fig:simrelation}中的规则(6)说明此时不变式依然成立。
$S_{cps1}$和$S_{ssa1}$中更新后的映射分别被命名为$loc_{cps1}$和$loc_{ssa1}$。
各自经过一步转换之后，CPS和SSA程序的状态变为：

\begin{itemize}
    \item $S_{cps2}:\; (\mathbf{letcont}\; k_2\; y=k_{init}\; y\; \mathbf{in}\; fact\; k_2\; x_5, loc_{cps1})$
    \item $S_{ssa2}:\; (fact_{ssa},\, (main, b_1, 1),\, (main, empty, 0),\, loc_{ssa1},\, s_{empty})$
\end{itemize}

根据图~\ref{fig:simrelation}中的规则(2)，为了证明$S_{cps2}\sim S_{ssa2}$，
我们需要把CPS子代码项$(k_{init}\; y)$和$(fact\; k_2\; x_5)$
分别与相应的SSA代码片段使用$\sim$关系匹配起来。
也就是说，我们首先需要证明：

\begin{itemize}
    \item $(k_{init}\; y,\, loc_{cps1}\; [k_2\mapsto t_{cps2}])\sim $ \\ $(fact_{ssa},\, (main, b_1, 1),\, (main, empty, 0),\, loc_{ssa1},\; s_{empty})$
    \item $ (fact\; k_2\; x_5,\, loc_{cps1}\; [k_2\mapsto t_{cps2}])\sim $ \\ $(fact_{ssa},\, (main, k_2, 0),\, (main, b_1,1),\, loc_{ssa1},\, s_{empty})$
\end{itemize}

第一条匹配关系可以由规则(3)建立，而第二条匹配关系则可以由规则(5)建立。
之后，CPS程序进行一步转换，SSA驻留。再下一步它们就会双双进入被调用的$fact$函数中。
后续的转换过程较多，不再详述。
如以上证明过程所示，我们可以一步步将CPS程序和SSA程序进行转换，并始终能找到它们符合$\sim$
关系的中间状态。最终，就可以得到结论，它们都会终止并返回相同的值。

与第\ref{sec:cpsforward}节中类似，利用定理~\ref{def:fsimcps}和定理~\ref{def:fsimcps2}，我们就可以证明出
CPS到SSA转换算法的前向模拟，即
定理~\ref{trm:ssabhvpt}和定理~\ref{trm:ssabhvpd}。
转换得到的SSA程序会保存安全的CPS源程序具有的行为。
定理~\ref{trm:ssabhvpt}表示，如果CPS程序终止并返回$n$，转换后得到的SSA程序也终止并返回$n$。
定理~\ref{trm:ssabhvpd}表示，如果CPS程序发散，转换后得到的SSA程序也发散。

\begin{theorem}[SSA程序对CPS程序终止行为的保存]\label{trm:ssabhvpt} 
    \begin{tabbing}
     \\
    \quad\=$\forall \; t_{cps}\; t_{ssa}\; n,\; $\=\kill
    \>$\forall \; t_{cps}\; t_{ssa}\; n,\; t_{cps}\Downarrow n\; \wedge \; t_{ssa}=\mathcal{G}_{proc}(t_{cps}) \Longrightarrow t_{ssa}\Downarrow n.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}
  
  \begin{theorem}[SSA程序对CPS程序发散行为的保存]\label{trm:ssabhvpd}
    \begin{tabbing}
      \\
    \quad\=\kill
    \>$\forall \; t_{cps}\; t_{ssa},\; t_{cps}\Uparrow\; \wedge \; t_{ssa}=\mathcal{G}_{proc}(t_{cps})\Longrightarrow t_{ssa}\Uparrow.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}

\section{组合与后向模拟} \label{sec:combback}

将以上两节中得到的前向模拟性质相关定理进行组合，就可以得到整个编译过程的前向模拟。
正如第~\ref{sec:verifyoverview}节中所述，整个编译过程用$Comp$来表示，
它由CPS转换$\mathcal{F}_{proc}$和CPS到SSA的转换$\mathcal{G}_{proc}$组合而成。
所以，$Comp(t_{pcf})$就得到了安全PCF源程序编译后的SSA目标程序。
对于终止行为，组合定理~\ref{trm:cpsbhvpt}和定理~\ref{trm:ssabhvpt}，即可证明定理~\ref{trm:topt}。
对于发散性为，组合定理~\ref{trm:cpsbhvpd}和定理~\ref{trm:ssabhvpd}，即可证明定理~\ref{trm:topd}。
定理~\ref{trm:topt}表示，如果PCF程序终止并返回$n$，则转换后得到的SSA程序也终止并返回$n$。
定理~\ref{trm:topt}表示，如果PCF程序发散，则转换后得到的SSA程序也发散。

为了证明后向模拟，我们还证明了目标SSA语言的确定性，即定理~\ref{trm:ssadeter}。
它表示，对于任意一个会终止的SSA程序，其返回值是唯一确定的。

  \begin{theorem}[SSA程序对PCF程序终止行为的保存]\label{trm:topt} 
    \begin{tabbing}
     \\
    \quad\=$\forall \; t_{pcf}\; t_{ssa}\; n,\; $\=\kill
    \>$\forall \; t_{pcf}\; t_{ssa}\; n,\; t_{pcf}\Downarrow n\; \wedge \; t_{ssa}=Comp(t_{pcf}) \Longrightarrow t_{ssa}\Downarrow n.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}
  
  \begin{theorem}[SSA程序对PCF程序发散行为的保存]\label{trm:topd}
    \begin{tabbing}
      \\
    \quad\=\kill
    \>$\forall \; t_{pcf}\; t_{ssa},\; t_{pcf}\Uparrow\; \wedge \; t_{ssa}=Comp(t_{pcf})\Longrightarrow t_{ssa}\Uparrow.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}  

  \begin{theorem}[SSA语言的确定性]\label{trm:ssadeter} 
    \begin{tabbing}
     \\
    \quad\=$\forall \; t_{ssa}\; n_1\; n_2,\; $\=\kill
    \>$\forall \; t_{ssa}\; n_1\; n_2,\; t_{ssa}\Downarrow n_1,\; t_{ssa}\Downarrow n_2 \Longrightarrow n_1 = n_2.$
    \end{tabbing}
  \end{theorem}

根据PCF到SSA编译过程的前向模拟及SSA目标语言的确定性，可以证明后向模拟，即定理~\ref{trm:bterm}和定理~\ref{trm:bdiv}。
其中，定理~\ref{trm:bterm}表示对终止行为及其返回值的保存，定理~\ref{trm:bdiv}表示对发散行为的保存。

\begin{itemize}
  \item \textbf{终止行为后向模拟：}对于定理~\ref{trm:bterm}，首先假设PCF源程序不能终止。
    对于正确的PCF程序和SSA程序，它们只有两种可能的行为：要么终止，要么发散。
    那么，结合定理~\ref{trm:topd}，我们可以证明：对于任意的安全的PCF程序，如果它不终止，那么
    由它编译得到的SSA目标程序也不能终止。
    但是，在定理~\ref{trm:bterm}的条件中，$t_{ssa}\Downarrow n$，说明SSA目标程序是终止的。
    这与假设产生了矛盾，说明原假设错误，PCF源程序能够终止。
    由定理~\ref{trm:topt}可知，如果我们将PCF源程序返回的结果值记为$m$，那么SSA目标程序返回的结果值也是$m$。
    由于SSA语言具有确定性，对于一个SSA程序，它的返回值是固定的。
    所以，$m=n$，即PCF源程序返回的结果值也是$n$。定理~\ref{trm:bterm}得证。
  \item \textbf{发散行为后向模拟：}对于定理~\ref{trm:bdiv}，首先假设源程序能够终止。
    那么一定存在某个值$n$，它是该PCF程序的返回值。由定理~\ref{trm:topt}可知，由该PCF源程序
    编译后得到的SSA目标程序也会终止并返回$n$。这与定理~\ref{trm:bdiv}条件中的$t_{ssa}\Uparrow$相矛盾，
    说明原假设错误，PCF程序不能够终止。由于正确的PCF程序要么终止，要么发散，说明PCF程序是发散的。
    定理~\ref{trm:bdiv}得证。
\end{itemize}

证明了完整编译过程对安全程序的后向模拟，就能够说明该转换算法具有语义保存性质。
即，转换得到的SSA程序保存了PCF源程序的语义，SSA程序的行为是可接受的PCF程序。
这样，我们就得到了一条由PCF程序到SSA程序的经验证的编译链。
在定理证明器Coq实现这些定理证明代码的过程将在之后的第~\ref{sec:implthm}节中进行详述。
