% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX root = ../main.tex

%% ------------------------------------------------------------------------
%% Copyright (C) 2021,2022 SJTUG
%% 
%% SJTUBeamer Example Document by SJTUG
%% 
%% SJTUBeamer Example Document is licensed under a
%% Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.
%% 
%% You should have received a copy of the license along with this
%% work. If not, see <http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/>.
%% -----------------------------------------------------------------------

\section{研究进展}

\begin{frame}{研究工作进展}
  本课题研究工作按计划有序开展：
  \vspace{2ex}
  \begin{itemize}
    \item 定义\textcolor{Maroon}{源语言}及\textcolor{Maroon}{目标语言}。
      \begin{itemize}
        \item 使用\textcolor{Maroon}{PCF}（Programming Computable Functions）作为源程序语言。
        \item 将直接风格PCF的源程序进行CPS转换。
        \item 使用简化版的LLVM IR作为目标SSA语言。
      \end{itemize}
    \item \textcolor{Maroon}{CPS到SSA}的转换算法设计及实现。
    \item 用模拟技术对转换算法进行正确性\textcolor{Maroon}{验证}。
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{CPS $\Rightarrow$ SSA转换算法}
  定义函数\textcolor{Maroon}{$\mathcal{G}$}：
  \begin{enumerate}
    \item \textcolor{MidnightBlue}{初始：} CPS程序是待转换的源程序，SSA程序只有一个空的主函数。
    \item \textcolor{MidnightBlue}{$\mathcal{G}$递归翻译CPS程序：}
    \begin{itemize}
        \item 将新生成的程序组成部分（基本块，指令等）放入SSA程序。
        \item 更新函数的参数。
    \end{itemize}
    \item \textcolor{MidnightBlue}{转换完成：} 返回当前的SSA程序。  
\end{enumerate}
\vspace{1ex}
\small
\begin{columns}[c]
  \textcolor{MidnightBlue}{部分程序结构转换：}
  \begin{column}{0.6\textwidth}
  % \centering
  \begin{columns}
    \column{0.6\columnwidth}
    变量绑定 \\
    延续 \\
    多处变量应用到同一延续上 \\
    \column{0.05\columnwidth}
    $\Rightarrow$ \\
    $\Rightarrow$ \\
    $\Rightarrow$ \\
    \column{0.3\columnwidth}
    对新变量赋值 \\
    新的基本代码块 \\
    $\Phi$节点 \\
  \end{columns}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}


